Author: Хорхе Мальдонадо Вентура
Category: Личное мнение
Date: 2024-02-28 19:00
Lang: ru
Slug: software-libre-y-política
Tags: анархизм, капитализм, коммунизм, GNU/Linux, идеология, политика, свободное программное обеспечение
Save_as: svobodnoe-programmnoe-obespečenie-i-politika/index.html
URL: svobodnoe-programmnoe-obespečenie-i-politika/
Title: Свободное программное обеспечение и политика
Image: <img src="/wp-content/uploads/2020/11/software-libre-e-ideología.jpeg" alt="" width="1200" height="800" srcset="/wp-content/uploads/2020/11/software-libre-e-ideología.jpeg 1200w, /wp-content/uploads/2020/11/software-libre-e-ideología.-600x400.jpg 600w" sizes="(max-width: 1200px) 100vw, 1200px">

Свободное программное обеспечение - это что-то анархическое или
капиталистическое? Одни называют его коммунистическим, другие -
капиталистическим, анархическим... Кто прав? Кто прав, и имеют ли
смысл следующие высказывания бывшего генерального
директора Microsoft Стива Балмера?

> Linux - серьезный конкурент. Не существует компании под названием Linux,
> нет никакой дорожной карты Linux. И все же, Linux как бы органично возник
> из неоткуда. И у него были, знаете ли, черты коммунизма, которые так
> нравятся людям. В смысле, <!-- more -->он бесплатный.[^1]

## Капитализм

Проприетарное программное обеспечение способствует монополиям компаний,
которые контролируют почти весь рынок. Добиться хорошего положения на
рынке с помощью только проприетарного программного обеспечения невозможно,
поэтому, чтобы конкурировать, многие компании должны использовать
свободное программное обеспечение. Сегодня трудно найти технологические
компании, которые бы не использовали в значительной степени
свободное программное обеспечение.

Конечно, существуют различные капиталистические течения. Свободное
программное обеспечение в любом случае имеет место в обществе такого типа,
особенно, если на него есть спрос или его использование обеспечивает
конкурентное преимущество.

## Анархизм

Бесплатное программное обеспечение [положило конец несправедливой
тирании программистов над пользователями](https://www.gnu.org/philosophy/free-software-even-more-important.html). Поскольку анархизм направлен
на прекращение власти, навязанной личности, свободы, а предоставляемые
бесплатные программы, как раз и подразумевают освобождение.

## Другие политические системы

Свободное программное обеспечение используется в самых разных
политических системах. В чем проблема? Например, Северная Корея
разработала дистрибутив GNU/Linux под названием [Red Star OS](https://ru.wikipedia.org/wiki/Red_Star_OS).

## Заключение

Я считаю абсурдным решением вписывать свободное программное обеспечение
в рамки определенной политической системы. Оно, несомненно, более
эффективно и безопасно, чем проприетарное программное обеспечение,
и бесчисленные политические модели могут разве что наоборот, выиграть
от его внедрения. Проприетарное программное обеспечение - это как алхимия,
а свободное - как наука. Неудивительно, что почти все [суперкомпьютеры](https://ru.wikipedia.org/wiki/Суперкомпьютер)
и веб-серверы работают на бесплатном программном обеспечении.

[^1]: Из статьи Балмера в [The Register MS: Linux - это коммунизм](https://www.theregister.com/Print/2000/07/31/ms_ballmer_linux_is_communism/).
